\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les graphes.}

Dans cet exercice, on modélise un groupe de personnes à l'aide d'un
graphe.

Le groupe est constitué de huit personnes (Anas, Emma, Gabriel, Jade,
Lou, Milo, Nina et Yanis) qui possédent entre elles les relations
suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Gabriel est ami avec Jade, Yanis, Nina et Milo ;
\item
  Jade est amie avec Gabriel, Yanis, Emma et Lou ;
\item
  Yanis est ami avec Gabriel, Jade, Emma, Nina, Milo et Anas ;
\item
  Emma est amie avec Jade, Yanis et Nina ;
\item
  Nina est amie avec Gabriel, Yanis et Emma ;
\item
  Milo est ami avec Gabriel, Yanis et Anas ;
\item
  Anas est ami avec Yanis et Milo ;
\item
  Lou est amie avec Jade.
\end{itemize}

\textbf{Partie A : Matrice d'adjacence}

On choisit de représenter cette situation par un graphe dont les sommets
sont les personnes et les arêtes représentent les liens d'amitié.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Dessiner sur votre copie ce graphe en représentant chaque personne par
  la première lettre de son prénom entourée d'un cercle et où un lien
  d'amitié est représenté par un trait entre deux personnes.
\end{enumerate}

Une matrice d'adjacence est un tableau a deux entrées dans lequel on
trouve en lignes et en colonnes les sommets du graphe.

Un lien d'amitié sera représenté par la valeur 1 a l'intersection de la
ligne et de la colonne qui représentent les deux amis alors que
l'absence de lien d'amitié sera représentée par un 0.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter l'implémentation de la déclaration de la matrice
  d'adjacence du graphe.
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
     \CommentTok{# sommets :     G, J, Y, E, N, M, A, L}
\NormalTok{     matrice_adj }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ([}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], }\CommentTok{# G}
\NormalTok{                   [                      ], }\CommentTok{# J}
\NormalTok{                   [                      ], }\CommentTok{# Y}
\NormalTok{                   [                      ], }\CommentTok{# E }
\NormalTok{                   [                      ], }\CommentTok{# N}
\NormalTok{                   [                      ], }\CommentTok{# M}
\NormalTok{                   [                      ], }\CommentTok{# A}
\NormalTok{                   [                      ]] }\CommentTok{# L}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

On dispose de la liste suivante qui identifie les sommets du graphe:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{     sommets }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\StringTok{'G'}\NormalTok{, }\StringTok{'J'}\NormalTok{, }\StringTok{'Y'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'N'}\NormalTok{, }\StringTok{'M'}\NormalTok{, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'I, '}\NormalTok{L}\StringTok{']}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{position(l,\ s)} qui prend en paramètres
  une liste de sommets \texttt{l} et un nom de sommet \texttt{s} et qui
  renvoie la position du sommet \texttt{s} dans la liste, 1 s'il est
  présent et \texttt{None} sinon.
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
     \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ position(sommets, }\StringTok{'G'}\NormalTok{)}
     \DecValTok{0}
     \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ position(sommets, }\StringTok{'Z'}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter le code de la fonction
  \texttt{nb\_amis(L,\ m,\ s)} qui prend en paramètres une liste de noms
  de sommets \texttt{L}, une matrice d'adjacence d'un graphe et un nom
  de sommet \texttt{s} et qui renvoie le nombre d'amis du sommet
  \texttt{s} s'il est présent dans \texttt{L} et \texttt{None} sinon.
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
     \KeywordTok{def}\NormalTok{ nb_amis (L, m, s):}
\NormalTok{         pos_s }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
         \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ pos_s }\OperatorTok{==} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
             \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{         amis }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
         \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(m)):}
\NormalTok{             amis }\OperatorTok{+=}\NormalTok{...}
         \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Indiquer quel est le retour de l'exécution de la commande suivante :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nb_amis(sommets, matrice_adj, }\StringTok{'G'}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{Partie B : Dictionnaire de listes d'adjacence}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Dans un dictionnaire Python \texttt{\{c\ :\ v\}}, indiquer ce que
  représentent \texttt{c} et \texttt{v}.
\end{enumerate}

On appelle \texttt{graphe} le dictionnaire de listes d'adjacence associé
au graphe des amis. On rappelle que Gabriel est ami avec Jade, Yanis,
Nina et Milo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{     graphe }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}\StringTok{'G'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'J'}\NormalTok{, }\StringTok{'Y'}\NormalTok{, }\StringTok{'N'}\NormalTok{, }\StringTok{'M'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'J'}\NormalTok{ : ...}
\NormalTok{              ...}
\NormalTok{              \}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{6}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter le dictionnaire de listes d'adjacence graphe sur
  votre copie pour qu'il modelise complètement le groupe d'amis.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  Écrire le code de la fonction \texttt{nb\_amis\_d\ (d,\ \ s)} qui
  prend en paramètres un dictionnaire d'adjacence \texttt{d} et un nom
  de sommet \texttt{s} et qui renvoie le nombre d'amis du nom de sommet
  \texttt{s}. On suppose que \texttt{s} est bien dans \texttt{d}.
\end{enumerate}

Par exemple:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
     \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nb_amis_d(graphe, }\StringTok{'L'}\NormalTok{)}
     \DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Milo s'est fâché avec Gabriel et Yanis tandis qu'Anas s'est fâché avec
Yanis. Le dictionnaire d'adjacence du graphe qui modélise cette nouvelle
situation est donné ci-dessous:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{     graphe }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}\StringTok{'G'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'J'}\NormalTok{, }\StringTok{'N'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'J'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'G'}\NormalTok{, }\StringTok{'Y'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'L'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'Y'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'J'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'N'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'E'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'J'}\NormalTok{, }\StringTok{'Y'}\NormalTok{, }\StringTok{'N'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'N'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'G'}\NormalTok{, }\StringTok{'Y'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'M'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'A'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'A'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'M'}\NormalTok{],}
               \StringTok{'L'}\NormalTok{ : [}\StringTok{'J'}\NormalTok{]}
\NormalTok{            \}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Pour établir la liste du cercle d'amis d'un sommet, on utilise un
parcours en profondeur du graphe à partir de ce sommet. On appelle
cercle d'amis de \texttt{Nom} toute personne atteignable dans le graphe
à partir de \texttt{Nom}.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{8}
\tightlist
\item
  Donner la liste du cercle d'amis de Lou.
\end{enumerate}

Un algorithme possible de parcours en profondeur de graphe est donne
ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{     visités }\OperatorTok{=}\NormalTok{ liste vide des sommets déjà visités}
     
\NormalTok{     fonction parcours_en_profondeur(d, s)}
\NormalTok{         ajouter s à la liste visités}
\NormalTok{         pour tous les sommets voisins v de s :}
\NormalTok{             si v n}\StringTok{'est pas dans la liste visités ;}
\StringTok{                 parcours_en_profondeur(d, v)}
\StringTok{         retourner la liste visités}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  Recopier et completer le code de la fonction
  \texttt{parcours\_en\_profondeur(d,\ s)} qui prend en paramètres un
  dictionnaire d'adjacence \texttt{d} et un sommet \texttt{s} et qui
  renvoie la liste des sommets issue du parcours en profondeur du graphe
  modélise par \texttt{d} à partir du sommet \texttt{s}.
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
     \KeywordTok{def}\NormalTok{ parcours_en_profondeur(d, s, visites }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []):}
\NormalTok{        ...}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ v }\KeywordTok{in}\NormalTok{ d[s]:}
\NormalTok{            ...}
\NormalTok{               parcours_en_profondeur(d, v)}
\NormalTok{        ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

